\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{etex} %Dotor dos pacotes
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\rmfamily
\DeclareFontShape{T1}{lmr}{bx}{sc} { <-> ssub * cmr/bx/sc }{}
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{multicol}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex,bookmarks=true,unicode=true, hidelinks]{hyperref}
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\setlength{\columnsep}{0.5cm}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{supertabular}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{placeins}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{siunitx}

%Tabelas e Figuras
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H]
\usepackage{graphicx}
\usepackage{capt-of}
\usepackage[hang, footnotesize,labelfont=bf,up,textfont=up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\usepackage{multirow}
%\usepackage{tabularx}
%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
%\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
%\begin{table}[htbp]
%  \centering
%  \caption{caption}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|c *{n}{|Y}|}\hline 
%\usepackage{longtable}

%\input epsf

\DeclareCaptionLabelFormat{andtable}{#1~#2  \&  \tablename~\thetable}
%Font customization
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
%\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\thesubsection.\arabic{subsubsection}}

%\titleformat{\section}[block]{\Large\scshape\centering\bfseries}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
%\titleformat{\subsection}[block]{\large\bfseries}{\thesubsection)}{1em}{} % Change the look of the section titles
%\titleformat{\subsubsection}[block]{\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection)}{1em}{} % Change the look of the section titles
%\setlength{\columnsep}{0.8cm}

\usepackage{color}
\usepackage{soulutf8}
\setul{1.6pt}{.4pt}
\newcommand{\hlc}[2][yellow]{ {\sethlcolor{#1} \hl{#2}} }

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{Ceci n'est pas une étude sur la minimisation de l'Action}} % Article title
%
\author{\large{Miguel Pardal (79087), Carlos Garrido (78422)}\\[2mm] % Your name
%\normalsize \textbf{Mestrado Integrado em Engenharia Física Tecnológica} \\
%\normalsize Ano Lectivo 2014/2015, 2º semestre (grupo 21, turno de 4ª feira às 16h) \\
%\normalsize Teoria dos Circuitos e Fundamentos de Electrónica \\ \normalsize 29 de Abril de 2015 % Your institution}
\vspace{-5mm}
}
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address

\date{}



\begin{document}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\maketitle % Insert title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vspace{-15pt}
\begin{abstract}
  Neste trabalho, tentou-se fazer a simulação de variados sistemas físicos usando o
  princípio da acção mínima, tendo-se obtido resultados bastante satisfatórios na
  maior parte dos casos. Houve, no entanto, casos em que o método sugerido falhou
  totalmente, que foram identificados como pontos em que a acção não era mínima
  após algum trabalho de pesquisa. Adicionalmente estudaram-se alguns aspectos da
  convergência do método numa tentativa de optimização do mesmo.
\end{abstract}
\medskip

\begin{multicols}{2}
  
\section{Introdução}

A acção ($S$), num caminho, é definida como o integral no tempo do Lagrangeano ao longo
desse caminho. Esta quantidade é importante no estudo de sistemas físicos uma vez que   
estes exibem o comportamento que a extremiza. Como em muitos casos este extremo é um
mínimo, uma boa forma de simular o comportamento destes sistemas é tentar encontrar 
o caminho que verifica essa condição, sendo para esse efeito útil discretizar a acção
(equação \ref{eq:discrete}).

\vspace{-15pt}
\begin{equation}
  \begin{split}
  S&=\int_{t_i}^{t_f}{L(v(t),x(t),t)dt} \\&\,\,\,\rightarrow\,\,\,\,\, S=\sum_{i=0}^{n}L(v_i,x_i,t_i)\Delta t_i
\end{split}
  \label{eq:discrete}
\end{equation}
%\tinyskip
\vspace{-10pt}

Esta discretização é conseguida dividindo o intervalo de tempo original $(t_f-t_i)$ em
intervalos mais pequenos $\Delta t_i$ de modo a que a variação de $L$ seja desprezável
em cada intervalo. O integral no subintervalo $i$ passa então a ser calculado como
$\langle L_i \rangle\Delta t_i$, como aproximação toma-se o valor de $\langle L_i \rangle$
como o valor de $L$ no ponto médio do intervalo.

Uma vez definida uma forma de calcular a acção torna-se necessário
%\hl{Comer a tua mãe}
encontrar o caminho que a minimiza. Para esse efeito, parte-se de uma configuração inicial
de $x(t)$ (um caminho) e geram-se aleatoriamente novas configurações que só são aceites caso minimizem
a acção.

Esta simulação está limitada a uma dimensão, o que facilita a algoritmização do método
mas restringe o número de exemplos possíveis.


%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=0.6]{}
%\caption{Terminais e tensões relevantes num transístor nMOS com o substrato e fonte curto-circuitados.}
%\captionof{figure}{.}
%\label{fig:figlabel}
%\end{figure}

\section{Ferramentas de Simulação e Aspectos do Programa}

O programa apresentado foi escrito em \texttt{C++}, que, por ser uma linguagem
de médio-baixo nível, permite uma melhor optimização do mesmo. Para além disso,
o paradigma da linguagem por objectos revela-se útil na realização de ferramentas
de aplicação mais geral.

\subsection{Uma Simulação de Classe}

Durante a estruturação do programa foram idealizadas duas classes:
\texttt{Trajectory} e \texttt{Action}.

Um objecto da primeira contém todas as informações relativas a uma trajetória
unidimensional com dependência no tempo. A classe Action possui métodos para,
a partir de um objecto \texttt{Trajectory}, e de um dado Lagrangeano, encontrar
o caminho que minimiza a acção. Apresenta-se aqui uma breve descrição da
implementação realizada, estando o código presente no Anexo 1.

\subsubsection{Elementos de \texttt{Trajectory}}
Como todos os subintervalos têm
igual comprimento, bastou guardar num objecto \texttt{std::vector} as
várias posições da partícula ao longo do tempo, sendo associada a cada entrada \texttt{i}
um tempo dado por \texttt{i*dt+t\_{init}}. Guarda-se também o tempo inicial e final
da trajectória e o número de pontos de modo a obter o valor de \texttt{dt}.


\subsubsection{Funções de \texttt{Action - PIterate}}
Dado um ponto \texttt{i} é gerado um aleatório num intervalo centrado nesse ponto e
examina-se se a variação da acção na trajectória . Para o fazer não é necessário
calcular de novo a acção em toda a trajectória, nem mesmo calcular de todo a acção,
vejamos porquê:

%\begin{wrapfigure}{r}{7cm}
%  \centering
%   \label{fig:rengen}
%   \includegraphics[width=6cm]{p_holder.jpg}
%   \caption{Ilustração do método de geraçãoo de configurações.}
%\vspace{-10pt}
%\end{wrapfigure}

\begin{figure}[H]
  \centering
   \label{fig:rengen}
   \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{drawing.eps}
   \caption{Ilustração do método de geração de configurações.}
\vspace{-10pt}
\end{figure}


Como os intervalos de tempo são constantes, e
$S_i=\langle L_i\rangle\Delta t$, é possível poupar em cada em cada iteração uma
operação de multiplicação e comparar apenas o valor dos Lagrangeanos da nova e antiga
configuração, o Lagrangeano num intervalo é calculado usando $\langle L_i\rangle\approx  L(\langle v_i\rangle,\langle x_i \rangle, \langle t_i \rangle)$

Mas é possível ir mais longe, para verificar se o Lagrangeano na
nova trajectória diminuiu não é preciso recalculá-los em todos os sub-intervalos, de
facto, a alteração da posição de um ponto vai apenas alterar a trajectória nos dois
intervalos adjacentes, como se pode observar ao lado, sendo assim, quando se gera uma
nova configuração para um ponto, a decisão de a aceitar pode ser tomada
apenas com base na variação do Lagrangeano nos dois intervalos adjacentes. Daqui em
diante usa-se p-iteração para se referir a uma iteração desta função.

\subsubsection{Funções de \texttt{Action - IIterate} e \texttt{Minimize}}
Para cada um dos pontos da trajectória, o processo anterior é repetido até se encontrar
uma configuração favorável ou até serem ultrapassadas 50 p-iterações , este é o
trabalho de \texttt{IIterate}, a uma iteração desta função chama-se i-iteração.
A função \texttt{Minimize} limita-se a correr a função anterior até que a
diferença entre as acções seja menor que um limite imposto.

\subsubsection{Raios de Geração de Aleatórios e Critérios de Convergência}
Os pontos aleatórios gerados em torno de cada ponto da trajectória antiga caem dentro
de um intervalo de raio $r=$\texttt{radi} que é controlado pelo programa, algo que se tornou necessário após
se verificar que a velocidade de convergência variava com o raio do intervalo.

Usando raios maiores, a convergência era rápida, mas
produzia resultados mais grosseiros, e que para raios menores ou a convergência era
lenta, produzindo resultados melhores, ou a convergência era quase imediata, sem permitir
alterações significativas na trajectória original.

Para solucionar este último problema fez-se o limite mínimo da diferença
da acção para duas i-iterações variar com o raio do intervalo de geração,
ou seja, $\Delta S_{min}=10^{-5}$\texttt{radi}, já que um raio menor restringe em
demasia a varaiação da acção entre duas i-iterações, tornando-se necessário
compensar essa restrição no critério de paragem.

%\begin{wrapfigure}{l}{7cm}
%  \centering
%   \label{fig:rad_dependance}
%   \includegraphics[width=7cm]{p_holder.jpg}
%   \caption{Rapidez e qualidade da convergência como função do raio.}
%\vspace{-10pt}
%\end{warpfigure}

\begin{figure}[H]
  \centering
   \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{raios.eps}
   \caption{Rapidez da convergência como função do raio.}
   \label{fig:r_dep}
\end{figure}


Quanto às questões iniciais, o mais vantajoso seria encontrar um compromisso entre a
rapidez de convergência e qualidade da simulação, deixando o utilizador escolher um
raio que satisfaça as suas necessidades.
Contudo também se pode optar por um raio
dinâmico, que começa grande, para permitir uma primeira aproximação rápida e que depois
diminui, para melhor a precisão. O critério escolhido para a diminuição do raio foi
$\Delta S$ em duas i-iterações: se esta quantidade fosse menor que um dado valor, o raio
era diminuído 100x.

Na figura \ref{fig:r_dep} encontram-se os resultados obtidos na simulação
de uma partícula num potencial gravítico à superfície para vários raios de geração
constantes, as posições iniciais e finais foram $(0,10)$ e $(5,0)$. Apresenta-se
a diferença entre a acção calculada ao fim de cada
i-iteração e a acção calculada teoricamente (\SI{-735.208}{\joule\second}).
Verifica-se o que foi dito anteriormente:
com o aumento do raio a acção chega a um valor patamar sendo esse valor mais próximo do
real para raios mais pequenos.

Verificou-se adicionalmente que um passo temporal da ordem de $10^-2$ é suficiente
para garantir que o é mais ou menos constante em cada intervalo.

\section{Resultados}
Através dos processos explicados na secção anterior foi possível simular os mais variados
sistemas físicos. Ou pelo menos era isso o esperado, porém, esta tarefa revelou-se
difícil à luz da redução do problema a uma dimensão. Assim sendo, apresentam-se aqui
quatro exemplos de sistemas físicos: \nameref{subsec:grave_proj},
\nameref{subsec:MHS},\nameref{subsec:brak}.



\subsection{Lançamento de um projéctil com gravidade constante}
\label{subsec:grave_proj}
Provavelmente, o caso mais simples de analisar é o movimento de um ponto de massa
num campo gravítico uniforme. Neste caso, a partícula está sujeita a um potencial
da forma $V=mgx$ e o seu Lagrangeano é $L={1\over2}mv^2-mgx$, e a sua trajectória
é dada por $x(t)=x_0+v_0t-{1\over2}gt^2$ sendo $x_0$ e $v_0$ determinados pelas condições
iniciais e finais.

Trata-se, portanto, do exemplo perfeito para ilustrar o método de funcionamento do
programa. Em primeiro lugar pode-se observar a deformação da trajectória inicial
em função do número de i-iterações. Para o fazer, imprimiram-se as diferentes
trajectórias a cada 1000 i-iterações.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \hspace{-1cm}
   \includegraphics[width=1.1\columnwidth]{3D.eps}
   \caption{Deformação da trajectória inicial.}
   \label{fig:3d}
\end{figure}

Observa-se que a recta inicial entre $(0,0)$ e $(70,10$) é deformada
progressivamente numa parábola entre os mesmos pontos, sendo o ritmo de aproximação
limitado pelo raio de geração.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=
    \columnwidth]{parab.eps}
   \caption{Diferentes trajectórias entre os mesmos pontos espaciais.}
   \label{fig:parab}
\end{figure}

Podem-se também observar as diferentes trajectórias que se obtêm  entre os mesmos
pontos mas variando os o intervalos de tempo.
Com o aumento do tempo é visível que, por estar sob as mesmas condições de gravidade,
a partícula é obrigada a percorrer um caminho maior.

Como curiosidade, está também representada a trajectória que teria a mesma
partícula caso tivesse massa negativa - neste caso, muda apenas o sinal do potencial
já que a energia cinética tem de ser sempre positiva.

\subsection{Oscilador harmónico simples}
\label{subsec:MHS}

Uma vez tratado o caso de um corpo a cair, é natural a passagem para um corpo a oscilar
a uma dimensão. O potencial neste caso é $V={1\over2}kx^2$ e o Lagrangeano
corresponde exactamente a $L={1\over2}mv^2-{1\over2}kx^2$, o que leva a uma solução
para $x(t)$ que consiste na combinação linear de senos e cossenos: $x(t) =A\sin{\omega t}+B\cos{\omega t}$, com $A$ e $B$ constantes que podem ser determinadas a partir das
condições inicias e $\omega=\sqrt{{k\over m}}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
   \includegraphics[width=1\columnwidth]{MHS.eps}
   \caption{Casos simples de MHS.}
   \label{fig:MHS}
\end{figure}

É importante salientar que apesar da minimização da ação estar de acordo com as previsões, nem para todos os casos
do oscilador harmónico é possível minimizar a ação, nomeadamente para $\Delta t>T/2$.
\par
Pode ser difícil perceber a razão pela qual o algoritmo não funciona para oscilações que decorram para intervalos maiores ou iguais a meio período.
Uma explicação encontra-se presente em \cite{oscilator}. Resumidamente é referido que certas trajectórias apresentam pontos de
foco cinético (análogos ao focos luminosos) e prova-se que a ação apenas será um mínimo quando calculada para trajetórias que não passem por estes
focos. Prova também que para o caso do oscilador harmónico isto implica que para mais que meio período  a ação comporta-se como um ``ponto de sela'' num espaço de possíveis configurações adjacentes (i.e. apesar de para curvas adjacentes à verdadeira $\delta S=0$, há umas para as quais 
$\delta^2 S>0$ e outras para as quais $\delta^2<0$) e para exatamente meio período o mínimo não é
absoluto, impossibilitando assim a convergência. 


À imagem do que foi feito anteriormente para o caso da massa negativa, decidiu-se
experimentar também o caso do oscilador harmónico simples para um $k$ negativo.
A solução das equações de \textit{Euler-Lagrange} é uma combinação linear de
exponenciais: $x(t)=Ae^{\omega t}+Be^{-\omega t}$, com $A$, $B$ e $\omega$ definidos
como anteriormente.
Os pontos escolhidos foram $(0,10)$ e $(2.5,1)$, consequentemente, as constantes
$A$ e $B$ são respectivamente $1.48\times 10^-2$ e $9.9852$ 


\begin{figure}[H]
  \centering
   \includegraphics[width=1\columnwidth]{n-MHS.eps}
   \caption{Caso de MHS quando k<0.}
   \label{fig:n-MHS}
\end{figure}

Desta forma, obtém-se uma exponencial decrescente entre os dois
pontos um vez que neste intervalo a exponencial crescente não tem relevância, nota-se
no entanto que para um intervalo maior a função cresceria rapidamente, afastando a
partícula cada vez mais da posição de equilíbrio, algo esperado, visto que para $k<0$
a Força deixa de ser restauradora.

\subsection{Curva de \textit{Brachistochrone}}
\label{subsec:brak}
Se uma conta atravessada por um fio for largada sem velocidade inicial, a trajectória
que minimiza o tempo do percurso corresponde à curva de \textit{Brachistochrone}. 
Este exemplo cai numa categoria ligeiramente diferente dos anteriores por duas razões:
em primeiro lugar porque se trata de um problema a duas dimensões espaciais em vez
de uma espacial e uma temporal, e em segundo lugar porque a quantidade que se está
a tentar minimizar não é a acção, mas sim o tempo. Tanto a formulação como solução do
problema são conhecidas e podem ser consultadas em \cite{braq}.

Desta forma, o integral a minimizar e a sua solução paramétrica são: 
\begin{equation}
  \int_{xi}^{xf}\sqrt{\frac{1+{dx\over dy}^2}{2gy}}dy \,;\,\,\,
  \begin{cases}
    x(\theta)={1\over2}k^2(\theta-\sin{\theta}) \\
    y(\theta)={1\over2}k^2(1-\cos{\theta}) \\
  \end{cases}
  \label{eq:cicloide}
\end{equation}

Para assegurar o funcionamento da simulação é preciso ter em atenção a selecção dos
pontos inicial e final, visto que têm de obedecer à parametrização. Há que ter também
em atenção que a variável de integração é $y$ e $v$ corresponde a
${dx\over dy}$, por esta razão, o $y$ da curva de \textit{Brachistochrone}
corresponde à variável \texttt{x} do programa e o $x$ corresponde ao
\texttt{t} do programa. Para além disso, $y$ está definido de cima para-baixo.
sendo necessário também inverter eixo vertical.


\begin{figure}[H]
  \centering
   \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{brachistochrone.eps}
   \caption{Simulação de uma curva de Brachistochrone.}
   \label{fig:bachitocenas}
\end{figure}


Nesta simulação, pode-se observar o esperado cicloide, dado pela equação
\ref{eq:cicloide} tendo-se usado $\theta_i=0$ e  $\theta_f={\pi\over2}$ e
$k=\sqrt{70}$.

\section{Conclusão}

Verificou-se que na grande parte dos casos testados o método produziu bons resultados,
estando os pontos simulados bastante próximos das curvas teóricas e sendo estes dois
nalguns casos indistinguíveis. No entanto não só há uma vasta gama de problemas que
não foram testados, dada a restrição do programa a uma dimensão como também se
encontraram grandes falhas até num dos casos mais simples: o oscilador harmónico simples.

O facto de alguns sistemas, tal como o OHS, não minimizarem a acção em certos pontos
da trajectória, chamados \textit{focos} em \cite{oscilator} dita a falha do método.
Para estes pontos ou para pontos posteriores, não se garante que a acção seja mínima,
apenas que ela seja um extremo. Tendo isto em atenção, chega-se à conclusão que um
método mais geral, que procurasse os zeros da derivada da acção, talvez produzisse
melhores resultados.

Não obstante, como método de minimização de integrais que dependam de $x$, $y$, e
${dx\over dy}$, o algoritmo funciona muito bem, tal como pode ser comprovado pelo
exemplo da \nameref{subsec:brak}.
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template

\bibitem{oscilator} Gray C. G. and Talor, Edwin F. "When action is not least"
\bibitem{braq} Weisstein, Eric W. "Brachistochrone Problem." From MathWorld--A Wolfram Web Resource. \url{http://mathworld.wolfram.com/BrachistochroneProblem.html}   

  
\end{thebibliography}


\end{multicols}
%----------------------------------------------------------------------------------------
\end{document}
